const t="Ctg.B 19",o="bangla-2nd",n=[{number:1,question:"$'\\text{আগুন}' \\text{এর প্রতিশব্দ কোনটি}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{সবিতা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{তিমির}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ভাস্কর}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{হুতাশন}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:2,question:"$'\\text{সারাটি সকাল তোমার আশায় বসে আছি}'- \\text{এখানে পদাশ্রিত নির্দেশকটি কী অর্থ প্রকাশ করছে}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{নিরর্থকতা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{নির্দিষ্টতা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সুনির্দিষ্টতা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অনির্দিষ্টতা}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:3,question:"$\\text{পূর্বস্বরের সঙ্গে মিল রেখে স্বর সঙ্গতির কারণে}'\\text{অ}' \\text{বিবৃত হয়েছে কোনটিতে}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{বৈধতা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{কলম}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{যত}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ক},\\text{খ ও গ উভয়}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:4,question:"$\\text{কোন বাক্যে অপাদান কারকে সপ্তমী বিভক্তির প্রয়োগ রয়েছে}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{ঘোড়াকে চাবুক মার}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{আমি কি ডরাই সখি ভিখারি রাঘবে}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{এ দেহে প্রাণ নেই}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{পাগলে কী না বলে}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:5,question:"$\\text{দুমড়া}, \\text{মুচড়া}- \\text{কোন আদিগণের অন্তর্ভুক্ত}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{ঘুরা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ঔঠ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ছোবলা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{উল্টা}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:6,question:"$'\\text{কেতা দুরস্ত}' \\text{বাগধারাটির অর্থ কী}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{ঘরকুনো}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{পরিপাটি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সামান্য}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{নিতান্ত অলস}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:7,question:"$\\text{যুগ্মরীতিতে গঠিত দ্বিরুক্ত শব্দ কোনটি}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{ঘচাঘচ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{চুপচাপ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ঘেউঘেউ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ঝিঝি}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:8,question:"$\\text{তৎসম শব্দে কোন্ বর্গীয় বর্ণের সঙ্গে যুক্ত}'\\text{ন}' \\text{কখনও}'\\text{ণ}' \\text{হয় না}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{ত}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ঢ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ট}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:9,question:"$\\text{হিন্দি নিয়মে সাধিত তারিখবাচক শব্দ কোনটি}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{তেসরা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{দশই}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{একুশে}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{তেইশে}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:10,question:"$\\text{কোন্ বাচ্যে ক্রিয়াপদ সর্বদাই কর্তার অনুসারী হয়}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{কর্তৃবাচ্য}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{কর্ম}-\\text{কর্তৃবাচ্য}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{কর্মবাচ্যে}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ভাববাচ্যে}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:11,question:"$\\text{কোন শব্দে প্রত্যয়}'\\text{উপজীবিকা}' \\text{অর্থে ব্যবহৃত হয়েছে}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{গেছো}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{টেকো}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{মেছো}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{গেঁয়ো}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:12,question:"$\\text{সন্ধিতে}'\\text{দ}' \\text{কিংবা}'\\text{ধ}'-\\text{এর পরে}'\\text{স}' \\text{থাকলে}'\\text{দ}' \\text{ও}'\\text{ধ}' \\text{এর স্থলে কোন ধ্বনি হয়}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{অঘোষ মহাপ্রাণ ধ্বনি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অঘোষ অল্পপ্রাণ ধ্বনি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ঘোষ অল্পপ্রাণ ধ্বনি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ঘোষ মহাপ্রাণ ধ্বনি}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:13,question:"$'\\text{এ}' \\text{ধ্বনি সংবৃত উচ্চারণ হয় কোনটিতে}Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{এখন}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{তেলাপোকা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{যেথা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{কেহ}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:14,question:"$\\text{নিচের কোন বাক্যটিতে অব্যয়ের বিশেষণ ব্যবহৃত হয়েছে}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{রকেট অতি দ্রুত চলে}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ধীরে ধীরে বায়ু বয়}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ধিক তারে শতধিক নির্লজ্জ যে জন}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{এ ব্যাপারে সে অতিশয় দুঃখিত}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:15,question:"$'\\text{মহকুমা}' \\text{শব্দটি কোন ভাষা থেকে আগত}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{পর্তুগিজ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ফারসি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{তুর্কি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{আরবি}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:16,question:"$\\text{বিশেষণ গঠনে কোন প্রত্যয়টি ব্যবহৃত হয়}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{না}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{তা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{আন}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{আই}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:17,question:"$\\text{দুটো সমবর্ণের একটির পরিবর্তনকে কী বলে}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{ধ্বনি বিপর্যয়}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{সমীভবন}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বিষমীভবন}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সরসঙ্গতি}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:18,question:"$\\text{যৌগিক ক্রিয়ার উদাহরণ কোনটি}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{অজগরটি ফোঁসাচ্ছে}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{মাথা ঝিমঝিম করছে}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সাইরেন বেজে উঠল}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{তরকারি বাসি হলে টকে}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:19,question:"$'\\text{উদয়ান্ত পরিশ্রম করব}, \\text{তথাপি অন্যের দ্বারস্থ হব না}'- \\text{বাক্যটি}-Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{সরল বাক্য}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{যৌগিক বাক্য}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{আশ্রিত বাক্য}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{মিশ্রবাক্য}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:20,question:"$\\text{অর্থের সংগতি রক্ষার জন্য পরোক্ষ উক্তিতে কীসের পরিবর্তন করতে হয়}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{সর্বনাম ও বিশেষ্য পদের}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ক্রিয়া ও সর্বনাম পদের}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{কালের}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অর্থের}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:21,question:"$\\text{পরপদে রাজি}, \\text{গ্রাম}, \\text{বৃন্দ}, \\text{গণ}, \\text{যূথী ইত্যাদি সমষ্টিবাচক শব্দ থাকলে কোন সমাস হয়}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{অলুক তৎপুরুষ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ষষ্ঠী তৎপুরুষ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অলুক বহুব্রীহি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{মধ্যপদলোপী বহুব্রীহি}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:22,question:"$\\text{কোনটি ঘোষ}-\\text{মহাপ্রাণ ধ্বনি}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{ভ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ছ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{জ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ড}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:23,question:"$\\text{বাক্য পাঠকালে সুস্পষ্টতা বা অর্থ}-\\text{বিভাগ দেখানোর জন্য যেখানে স্বল্প বিরতির প্রয়োজন}, \\text{সেখানে কোন বিরাম চিহ্ন ব্যবহৃত হয়}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{সেমিকোলন}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{হাইফেন}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ড্যাস}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{কমা}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:24,question:"$\\text{নিত্য স্ত্রীবাচক শব্দ কোনটি}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{অর্ধাঙ্গিনী}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{যোগিনী}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{মালেকা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{হিমানী}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:25,question:"$\\text{বাক্যে সাধারণত কোন কোন ধাতু গঠিত ক্রিয়াপদ উহ্য থাকে}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{হ}, \\text{আছ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{হ}, \\text{দেখ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{শুন}, \\text{ধর}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{আছ}, \\text{শুন}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:26,question:"$'\\text{যা চিন্তা করা যায় না}'- \\text{এককথায় কী হবে}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{চিন্তাহীন}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অচিন্তা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অচিন্ত্য}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অচিন্তন}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:27,question:"$'\\text{খাসমহলে}' \\text{শব্দের}'\\text{খাস}' \\text{কোন ধরনের উপসর্গ}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{আরবি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ফারসি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{হিন্দি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ইংরেজি}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:28,question:"$\\text{বিষয়ক অর্থে}'\\text{ষ্ণিক}(\\text{ইক}) \\text{প্রত্যয় যুক্ত হয়েছে কোন শব্দটিতে}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{বৈজ্ঞানিক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{সাহিত্যিক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{হৈমন্তিক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সামরিক}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:29,question:"$\\text{নিত্য সমাসের উদাহরণ কোনটি}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{হাতেখড়ি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অষ্টধাতু}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{প্রতিদিন}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{নিরানব্বই}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:30,question:"$\\text{ত্রিশ লক্ষ শহিদের রক্তে বাংলাদেশ স্বাধীন হয়েছে}। \\text{বাক্যটি কোন কালের}?Ctg.$",image:null,optionA:"$\\text{পুরাঘটিত অতীত}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{পুরাঘটিত বর্তমান}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সাধারণ বর্তমান}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{নিত্যবৃত্ত বর্তমান}$",optionD_img:null,answer:"B"}],i={board:t,subject:o,questions:n};export{t as board,i as default,n as questions,o as subject};
